\chapter{Conclusiones y Discusión Grupal}

A partir de la experiencia de laboratorio, el grupo de trabajo expone las siguientes resoluciones:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sentido de las pasadas:} ¿Cuál es el sentido de efectuar una pasada hacia arriba y otra hacia abajo
        durante la contrastación del voltímetro? ¿Sería mejor promediar varias series de pasadas (cuatro o cinco)?
        ¿Supondría ventaja o mejora?
    \\ \textit{Efectuar una pasada en sentido ascendente y otra en sentido descendente permite detectar el error de
        histéresis y los efectos de rozamiento en el mecanismo móvil del instrumento analógico. La histéresis se
        manifiesta cuando la aguja indica valores ligeramente distintos para una misma magnitud de entrada,
        dependiendo de si se llegó a dicho valor aumentando o disminuyendo la señal. Respecto a promediar varias
        series (cuatro o cinco), si bien estadísticamente mejora la estimación al reducir el error aleatorio, en la
        práctica con instrumentos de aguja la mejora es marginal ya que el error sistemático y la resolución del
        instrumento suelen ser predominantes.}

    \item \textbf{Taller de mantenimiento:} Averigüe si en el Taller de mantenimiento del laboratorio el instrumental es
        sometido a contrastaciones periódicas.
    \\ \textit{Los empleados del pañol del laboratorio central de Electronica de la Universidad Nacional Tecnologica
    Facultad regional Córdoba contrastan preiodicamente todos los instrumentos.}

    \item \textbf{Instrumentos de referencia en el laboratorio:} Elabore una lista de al menos tres instrumentos que
        existan en el laboratorio que podrían ser usados como referencia (patrón), incluyendo su especificación de
        exactitud.
    \\ \textit{Se identifican como posibles patrones: 1) Multímetro digital de banco Keysight 34461A (6½ dígitos),
        con exactitud básica en DCV de $\pm 0,0035\%$. 2) Calibrador multifunción Fluke 5502A, con incertidumbres
        del orden de ppm. 3) Resistores patrón individuales (ej. Vishay), con tolerancias de hasta $0,01\%$ y alta
        estabilidad térmica.}

    \item \textbf{Validez de la curva:} En el instrumento UNIVO contrastado, ¿Por cuánto tiempo estima que será válida
        la curva obtenida? ¿Cuáles serían las causas que obligarían a efectuar un nuevo procedimiento de contrastación?
    \\ \textit{Se estima una validez de un año (intervalo estándar). Las causas para una nueva contrastación incluyen:
        golpes mecánicos que afecten el equilibrio de la aguja, sobrecargas eléctricas que degraden los componentes
        internos, reparaciones o el cumplimiento del periodo de calibración estipulado.}

    \item \textbf{Métodos de 4 terminales:} ¿Qué ventajas presentan los métodos de medición con 4 terminales por sobre
        los métodos convencionales (óhmetro de 2 puntas)?
    \\ \textit{La ventaja fundamental es la eliminación del error introducido por la resistencia de los cables de
        prueba y las resistencias de contacto. Mientras que en 2 puntas estas se suman a la medición (crítico en bajas
        resistencias), en 4 puntas la corriente y la tensión se manejan por lazos independientes, garantizando que no
        haya caída de tensión en los cables de medida.}

    \item \textbf{Caja de resistencias de precisión:} Realice una búsqueda sobre "caja de resistencias de precisión".
        Busque hojas de especificaciones e interprete las correspondientes a la incertidumbre.
    \\ \textit{Las cajas de décadas de precisión especifican su incertidumbre como una combinación de un error
        porcentual (ej. $0,01\%$) y una resistencia residual de contacto (ej. $2 m\Omega$). Esto implica que a
        valores bajos de resistencia predomina el error de contacto de las llaves, mientras que a valores altos domina
        la exactitud de los resistores internos.}

    \item \textbf{Fuente SK150 (LM317):} La fuente de corriente propuesta es simple pero efectiva. Busque la hoja de
        datos del Circuito integrado LM317 e investigue cómo funciona y cómo mantiene la corriente constante.
    \\ \textit{El LM317 funciona como fuente de corriente aprovechando su tensión de referencia interna ($V_{ref}$) de
        $1,25 V$ que se mantiene constante entre los terminales OUT y ADJ. Al colocar una resistencia de ajuste
        ($R_{set}$) entre estos terminales, el integrado ajusta su conducción para forzar que dicha tensión caiga en
        la resistencia, estableciendo una corriente $I \approx 1,25 V / R_{set}$. Debido a que la corriente del pin de
        ajuste es despreciable ($\approx 50 \mu A$), la corriente de salida permanece constante independientemente de
        las variaciones en la carga, siempre que se respete la tensión de dropout necesaria para el funcionamiento
        lineal del dispositivo.}

    \item \textbf{Propagación de incertidumbre:} La ecuación empleada asume que los errores parciales se suman (peor
        caso). Algunos autores sugieren que se obtiene una mejor estimación efectuando la \textit{raíz cuadrada de la
        suma de los cuadrados} de los errores parciales. Compare ambos enfoques.
    \\ \textit{La suma lineal representa el "peor caso" asumiendo que todos los errores actúan con el mismo signo
        simultáneamente (enfoque muy conservador). El método de raíz cuadrada de la suma de los cuadrados (RSS) se
        basa en la independencia estadística de los errores y es el estándar de la norma GUM, proporcionando una
        estimación más realista y menos pesimista de la incertidumbre expandida.}
\end{itemize}
